% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../tesi.tex

%************************************************
\chapter*{RINGRAZIAMENTI}
%************************************************

Vorrei fare i dovuti ringraziamenti alle persone che mi hanno accompagnato in questo percorso.

Ringrazio la mia famiglia: mio padre Mauro e mia madre Rita, per avermi dato per avermi totalmente supportato con affetto e amore, e anche non meno importante per aver sopportato la follia che ho portato negli ultimi mesi.

I miei amici di sempre: Eugenio Federico Daniele, per esserci sempre stati e  per tutte le serate insieme.

A l’altro amico di sempre Federico.
Agli amici del mare che ogni estate, purtroppo non questa, mi hanno regalato momenti indimenticabili.

Al mio compagno di studio Giulio per questi quattro anni passati insieme.
Ad Alessandro per essersi offerto per suonare questo strumento.

Ad Andrea, il mio insegnante di chitarra, per aver dato il via alla mia passione musicale con il mio primo approccio ad uno strumento.

Ai maestri di composizione  Nicola Bernardini e Pasquale Citera per avermi affiancato questo viaggio attraverso la musica.

Alla maestra Silvia Lanzalone che in questo viaggio  mi accompagnerà in futuro.

Infine, non per importanza anzi, al maestro Giuseppe Silvi per avermi accompagnato e supportato in questi mesi di follia e creatività e con una grande passione e devozione alla causa incredibile con lui voglio ringraziare anche gli altri membri del LEAP per avermi accolto in questo spazio stupendo in cui si respira musica e ricerca in ogni angolo, grazie in oltre per averlo costruito anche mediamente vicino a casa mia
